%!TEX root = ../thesis.tex
%*******************************************************************************
%*********************************** Fourth Chapter *****************************
%*******************************************************************************

\chapter{Ergebnisse}  %Title of the Fourth Chapter
\label{chap:ergebnisse}

\ifpdf
    \graphicspath{{Chapter4/Figs/Raster/}{Chapter4/Figs/PDF/}{Chapter4/Figs/}}
\else
    \graphicspath{{Chapter4/Figs/Vector/}{Chapter4/Figs/}}
\fi
Wie in Kapitel \ref{chap:vorgehensweise} bereits erwähnt stehen 413 Landkreise mit Grippedaten zur Auswertung zur Verfügung. Die Daten reichen von 2001 bis heute. Es wurden lediglich Wetterdaten bis 2015 untersucht, um das Ergebnis an der aktuellen Grippesaison 2016/17 zu testen. Damit ergibt sich eine Anzahl auswertbarer Grippewellen von 6195 (413 $\times$ 15). Einige Landkreise meldeten weniger Inzidenzen als der niedrigste definierte Schwellenwert von 1,0 Fällen pro 100.000 Einwohner. Insgesamt konnten daher zwischen 1630 und 3727 Grippewellen auf ihre Feuchteanomalie untersucht werden, je nach Schwellenwert für den Beginn der Grippewelle. Höhere Schwellenwerte führten zu weniger auswertbaren Grippesaisons eines Landkreis. 

\section{Auswertung der DWD Stationsdaten} % (fold)
\label{sec:auswertung_der_stationsdaten}

\begin{figure}[!t]
	\begin{minipage}[t]{0.98\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{konstanz_q.png}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{warburg_q.png}
	\end{minipage}
	\caption[Klimadiagramme DWD Stationen Konstanz und Warburg]{Langjähriges Mittel der Temperatur und spezifischen Feuchte für die Stationen Konstanz und Warburg. In Klammern ist der Stichprobenumfang aus denen das langjährige Mittel berechnet wurde angegeben}
	\label{fig:climate}
\end{figure}
Von 398 Stationen des DWD konnte kein langjähriges Mittel der spezifischen Feuchte berechnet werden, da weniger als 14 Jahre kontinuierliche Daten des Luft- oder Dampfdrucks zur Verfügung standen. Aus 15 Stationen ließen sich Durchschnittswerte bilden, allerdings waren keine Daten der spezifischen Feuchte innerhalb der Grippewellen gemessen worden, welche wie bereits erwähnt nicht in die Berechnung des langjährigen Mittels einbezogen wurden. Schlussendlich blieben 128 Stationen übrig, die für die Auswertung verwendet werden konnten. 

In Abbildung \ref{fig:climate} (oben) ist die Station Konstanz und ihre Durchschnittswerte für spezifische Feuchte und Temperatur zu sehen. Man erkennt das typische Temperaturprofil für gemäßigte Breiten. Aufgrund des flacheren Winkels der Sonneneinstrahlung im Winter ist es dort kälter, im Sommer dagegen wärmer. Die spezifische Feuchte $q$ weist analog dazu im Winter die geringsten Werte auf, da warme Luft mehr Wasserdampf enthält (siehe Abschnitt \ref{sec:meteorologische_größen}). Im Klimadiagramm für Warburg (Abbildung \ref{fig:climate} unten) lässt sich erkennen, dass die Schwankungen von des Mittelwertes der spezifischen Feuchte $\overline{q}$ dieser Station zu groß sind, um statistisch relevante Aussagen für einzelne Tage treffen zu können: Es standen lediglich 2 Jahre Feuchtedaten zur Verfügung. Vergleicht man dazu die Station Konstanz, für die Daten aus 28 Jahren verwendet werden konnten, erkennt man deutlich weniger Schwankungen der Durchschnittswerte. Dies gilt sowohl für die Temperatur, als auch für die spezifische Feuchte. Alle Klimadiagramme sind im Ordner Plots/dwd\_climates im beigelegten Python Package zu finden. Die verwendeten 128 Stationen wurden nun verglichen mit den Daten des RKI. Dabei kann ein Datensatz von Grippedaten eines Landkreis mit mehreren Stationen in der Nähe untersucht werden. 

\section{Spezifische Feuchte Anomalie} % (fold)
\label{sec:spezifische_feuchte_anomalie}
Im folgenden Abschnitt werden die Auswertungen der Grippedaten in Bezug auf die Feuchteanomalie für Landkreis/Stationen Paaren besprochen. Wie in Abschnitt \ref{sec:datenverarbeitung} erläutert, wurden für RKI Daten eines Landkreis mehrere DWD Stationen zur Auswertung analysiert. Dabei entscheiden oben erwähnte Kriterien wieviele Stationen mit einem Landkreis analysiert werden konnten. Im Beispiel des Landkreis Konstanz, blieb lediglich eine Station übrig (siehe Abbildung \ref{fig:kn_result}). Insgesamt konnten 435 Landkreis/Stationen Paare ausgewertet werden. Es werden die Ergebnisse an drei repräsentativen Landkreis/Stationen Paare vorgestellt. Alle 435 Diagramme sind der Arbeit als CD beigelegt. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{lk_konstanz-konstanz.png}
	\caption[Feuchteanomalie Landkreis Konstanz]{Anomalie der spezifischen Feuchte sechs Wochen vor und vier Wochen nach einer Grippewelle für den Landkreis konstanz und der Wetterstation Konstanz. $n$ ist der Stichprobenumfang, $\sigma$ ist die mittlere Standardabweichung im Beobachtungszeitraum.}
\label{fig:lk_konstanz_konstanz}
\end{figure}
In Abbildung \ref{fig:lk_konstanz_konstanz} ist die Auswertung des Landkreis/Stationen Paares Konstanz/Konstanz zu sehen. Dabei wurden DWD Stationsdaten von Konstanz mit RKI Daten des Landkreis Konstanz verglichen. Auf der horizontalen Achse erkennt man an der Stelle Null den Beginn der Grippewelle. Dieser wurde durch Schwellenwerte definiert (siehe \ref{sec:datenverarbeitung}). Auf der Abszisse ist die Feuchteanomalie $q'$ aufgetragen. Wie bereits erwähnt erreichten 10 der möglichen 15 Grippewellen den Schwellenwert der Inzidenz von 1,0. Umgerechnet auf den Landkreis Konstanz sind das 2,8 Fälle.\footnote{bei 280.288 Einwohnern (Stand ZENSUS 2011, \url{https://www.destatis.de/DE/ZahlenFakten/LaenderRegionen/Regionales/Gemeindeverzeichnis/Administrativ/Aktuell/04Kreise.xls})} Einen Schwellenwert von 6,0 erreichten lediglich 3 Saisons. Aufgetragen ist der Mittelwert aller Grippewellen deren Beginn durch die angezeigte Inzidenz definiert wurde. In der Legende werden die statistischen Kenngrößen Stichprobenumfang und Standardabweichung angezeigt.

Für Konstanz/Konstanz erkennt man für Inzidenzen größer oder gleich 2,0 ein deutliches Minimum der Abweichung im Bereich zwischen 14 und 7 Tagen vor Beginn der Grippewelle. Negative Werte im Vergleich zum Durchschnitt bedeutet es war trockener in diesem Zeitraum als normal. Eine weitere Woche früher ist hingegen ein lokales Maximum mit durchgened positiven Werten der spezifischen Feuchte zu erkennen. Die Standardabweichung verringert sich für größere Inzidenzen. Nur für Inzidenzen größer als 3,0 ist $q'$ auch außerhalb der gemittelten Statndardabweichung signifikant negativ. Dies lässt vermuten, dass die Wahl des Beginns der Grippewelle maßgeblich entscheidend ist. 
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sk_berlin_spandau-berlin-tempelhof.png}
	\caption[Feuchteanomalie Stadtkreis Berlin Spandau]{Anomalie der spezifischen Feuchte sechs Wochen vor und vier Wochen nach einer Grippewelle für den Stadtkreis Berlin Spandau und der Wetterstation Berlin Tempelhof. $n$ ist der Stichprobenumfang, $\sigma$ ist die mittlere Standardabweichung im Beobachtungszeitraum.}
\label{fig:lk_berlin_tempelhof}
\end{figure}
Ein ähnlicher Verlauf zeigt sich auch für andere Landkreis/Stationen Paare. In Abbildung \ref{fig:lk_berlin_tempelhof} ist die Auswertung des Stadtkreises Berlin-Spandau mit der DWD Station Berlin-Tempelhof zu sehen. Auch hier zeigt sich zwischen einer und zwei Wochen vor Beginn der Grippewellen ein lokales Minimum der Feuchteanomalie. Der Stichprobenumfang entspricht hier in etwa den Grippewellen Konstanz/Konstanz, die gemittelte Standardabweichung ist höher. Ab einer Inzidenz von 4,0 liegen die Abweichungen vom langjährigen Mittel außerhalb der Standardabweichung. Im Gegensatz zu der Auswertung des Landkreis Konstanz stellen die Grippewellen mit Beginn ab Inzidenz 1,0 keinen signifikanten Unterschied zu den anderen Inzidenzen dar.  
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{lk_regensburg-regensburg.png}
	\caption[Feuchteanomalie Landkreis Regensburg]{Anomalie der spezifischen Feuchte sechs Wochen vor und vier Wochen nach einer Grippewelle für den Landkreis Regensburg und der Wetterstation Regensburg. $n$ ist der Stichprobenumfang, $\sigma$ ist die mittlere Standardabweichung im Beobachtungszeitraum.}
\label{fig:lk_regensburg_regensburg}
\end{figure}
Die zwei vorherigen Beispiele zeigen Ergebnisse, die auch aufgrund von früheren Arbeiten erwartet wurden. Es gibt allerdings auch Auswertungen, die diese Erwartungen nicht bestätigen. Ein Beispiel ist der Landkreis Regensburg (Abbildung \ref{fig:lk_regensburg_regensburg}). Man erkennt hier für den Zeitraum 7 bis 14 Tage vor Beginn der Grippewellen kein Minimum von $q'$. Inzidenzen größer als 3,0 zeigen ein Minimum zu Beginn der Grippewelle. Ein mögliches Indiz, dass der Beginn der Grippewellen für diesen Landkreis mit der vorgestellten Methode nicht korrekt abgebildet wird. 

Im nächsten Abschnitt werden die Ergebnisse der Auswertung aller Grippewellen aller Landkreis/Stationen Paare vorgestellt. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{all_anomalies.png}
	\caption[Feuchteanomalie aller untersuchten Grippewellen und Stationen]{Anomalie der spezifischen Feuchte sechs Wochen vor und vier Wochen nach einer Grippewelle. $n$ ist der Stichprobenumfang, $\sigma$ ist die mittlere Standardabweichung im Beobachtungszeitraum.}
\label{fig:all_seasons}
\end{figure}
In Abbildung \ref{fig:all_seasons} erkennt man, dass für einen Schwellenwert von 1,0 3727 Grippewellen in verschiedenen Landkreisen mit verschiedenen Stationdaten ausgewertet werden konnten. Betrachtet man Grippewellen ab einem Schwellenwert von 6,0 sind es nurmehr 1630. Die gemittelten Standardabweichungen über den Beobachtungszeitraum liegen hier höher im Vergleich zu den oben betrachteten Landkreis/Stationen Paare. Die Standardabweichung nimmt mit steigender Inzidenz ab.

Für die untersuchten Grippewellen lässt sich ein lokales Minimum im Bereich zwischen einer und zwei Wochen vor Beginn erkennen. Eine Ausnahme bilden Grippewellen mit einer Inzidenz von 1,0. Vergleicht man dazu die Ergebnisse von \cite{shamann10} in Abbildung \ref{fig:shamann10}, weisen die Ergebnisse aus den USA ein breiteres Minimum auf. Der Bereich ist ähnlich, wobei der größte Ausschlag in den USA bei -17 Tagen relativ zum Beginn der Grippewellen liegt. Für Deutschland liegt der größte Ausschlag bei -11 Tagen. Die Größenordnung ist ebenfalls gleich. Die Maximale Anomalie der USA liegt bei $q=\text{-}0.3 \frac{g}{kg}$, in Deutschland bei $q=\text{-}0.2 \frac{g}{kg}$. Im Bereich -14 bis -21 Tage relativ zum Beginn der Grippewellen zeigt sich nur für Inzidenzen größer kleiner als 4,0 ein lokales Maximum. Es scheint, als ob die Feuchteanomalie während der Grippewellen positiv ist, dass würde bedeuten es war feuchter, als das langjährige Mittel. Da sich diese Arbeit mit der initialen Ausbreitung der Grippewellen beschäftigt, nicht jedoch mit deren Verlauf, wurde dieser Bereich nicht weiter untersucht. Für Studien bezüglich des Verlaufes von Grippewellen, könnte der Bereich allerdings von Interesse sein.

Es fällt auf, dass die Größenordnung der Anomalie eine Größenordnung kleiner als die gemittelten Standardabweichungen ist. Aufgrund der großen Standardabweichung, wurden engere Zeiträume, bis hin zu einzelnen Tagen, auf ihre statistische Signifikanz hin überprüft. Die Ergebnisse werden im nächsten Abschnitt vorgestellt. 

\section{Hypothese und statistische Signifikanz} % (fold)
\label{sec:statistische_signifikanz_der_ergebnisse}
Wie in Kapitel \ref{chap:vorgehensweise} erläutert wurden anhand der Ergebnisse aus Abschnitt \ref{sec:spezifische_feuchte_anomalie} Hypothesen aufgestellt, die auf ihre statistische Signifikanz hin überprüft wurden. Zunächst wurde die Hypothese von \cite{shamann10} überprüft. Sie lautet: Vier Wochen vor einer Grippewelle ist die durchschnittliche spezifische Feuchte geringer als im langjährigen Mittel. Tabelle \ref{tab:statistic_4_weeks} zeigt die Durchschnittswerte für den Zeitraum vier Wochen vor Beginn der Grippewelle für die unterschiedlichen Schwellenwerte. 
\begin{table}[h]
	\center
	\begin{footnotesize}
		\pgfplotstabletypeset[
			col sep=semicolon,
			row sep=newline,
			columns={1,2,3,4,5,6,7},
			header=false,
			skip rows between index={0}{1},
			columns/1/.style={string type, column name=threshold},
			columns/2/.style={string type, column name=n},
			columns/3/.style={column name=mean},
			columns/4/.style={column name=std},
			columns/5/.style={column name=t-statistics},
			columns/6/.style={string type, column name=$\sigma$ (5\%)},
			columns/7/.style={string type, column name=$\sigma$ (1\%)}
		]{Chapter4/Csvs/statistics_days_14_42_mu_-0.0.csv}
	\end{footnotesize}
  	\caption[Statistische Auswertung des Zeitraumes vier Wochen vor Beginn der Grippewelle]{Statistische Auswertung des Zeitraumes vier Wochen vor Beginn der Grippewelle. $\mu_{0}=0.0 \frac{g}{kg}$}
	\label{tab:statistic_4_weeks}
\end{table}
Die Spalten stehen der Reihe nach für den Schwellenwert der den Beginn der Grippewelle definiert, den Stichprobenumfang, den Mittelwert, die Standardabweichung, die Prüfgröße und ob die Hypothese angenommen oder verworfen wird, bei Signifikanzniveaus von 5\% beziehungsweise 1\%. Die kritische Prüfgröße für das Signifikanzniveau 5\% liegt bei -1,65, für das Signifikanzniveau von 1\% liegt sie bei -2,33.\citef{weiss05} Der Erwartungswert wurde gemäß Hypothese mit $\mu_{0}=0.0 \frac{g}{kg}$ gewählt (siehe Gleichung \ref{eq:t-statistic}). Man erkennt, dass die Hypothese für alle Schwellenwerte abgelehnt wird. Die Prüfgröße ist durchgehend positiv. Gleiches gilt dür den Mittelwert. Die ausgewerteten Grippewellen zeigen also keine überdurchschnittlich trockene Luft vier Wochen vor Beginn der Grippewellen. Dies ließ sich schon aus den Diagrammen in Abschnitt \ref{sec:spezifische_feuchte_anomalie} erahnen. 

Eine weitere Vermutung war, dass der Bereich zwei Wochen vor der Grippewelle eine negative Anomalie der spezifischen Feuchte aufweist. Tabelle \ref{tab:statistic_2_weeks} zeigt die statistische Auswertung für diese Hypothese. Der Erwartungswert ist wiederum $\mu_{0}=0.0 \frac{g}{kg}$. 
\begin{table}[h]
	\center
	\begin{footnotesize}
		\pgfplotstabletypeset[
			col sep=semicolon,
			row sep=newline,
			columns={1,2,3,4,5,6,7},
			header=false,
			skip rows between index={0}{1},
			columns/1/.style={string type, column name=threshold},
			columns/2/.style={string type, column name=n},
			columns/3/.style={column name=mean},
			columns/4/.style={column name=std},
			columns/5/.style={column name=t-statistics},
			columns/6/.style={string type, column name=$\sigma$ (5\%)},
			columns/7/.style={string type, column name=$\sigma$ (1\%)}
		]{Chapter4/Csvs/statistics_days_28_42_mu_-0.0.csv}
	\end{footnotesize}
  	\caption[Statistische Auswertung des Zeitraumes zwei Wochen vor Beginn der Grippewelle]{Statistische Auswertung des Zeitraumes zwei Wochen vor Beginn der Grippewelle. $\mu_{0}=0.0 \frac{g}{kg}$}
	\label{tab:statistic_2_weeks}
\end{table}
Für diesen Zeitraum ist die Prüfgröße ab einem Schwellenwert der Inzidenz 2,0 negativ. Die Hypothese kann allerdings nur für einen Schwellenwert größer gleich 6,0 angenommen werden. Die mittlere Abweichung der Feuchte vom langjährigen Mittel beträgt bei dieser Definition des Beginns der Grippewelle $\mu =\text{-}0.4 \frac{g}{kg}$. Die Standardabweichung ist zwar größer als der Betrag dieses Wertes, die Hypothese kann aufgrund des Prüfwertes trotzdem für beide Signifikanzniveaus angenommen werden. 

Die Abbildung \ref{fig:all_incidences} lässt vermuten, dass die größte Anomalie im Bereich zwischen 11 und 15 Tagen vor Ausbruch der Grippewelle auftritt. In Tabelle \ref{tab:statistic_days} ist die Auswertung dieses Zeitraumes abgebildet. Zunächst wurde die Hypothese analog den vorherigen Zeiträumen formulert. Die Anomalie ist zwischen 11 und 15 Tagen vor Beginn der Grippewelle negativ. Die Hypothese kann für alle Schwellenwerte ab einer Inzidenz von 2,0 angenommen werden. Als nächstes wurde gegen einen Erwartungswert von $\mu =\text{-}0.033 \frac{g}{kg}$ getestet. Auch hier zeigte sich, dass die Hypothese für alle Schwellenwerte ab 2,0 angenommen werden kann. Für einen Erwartungswert $\mu =\text{-}0.066 \frac{g}{kg}$ schließlich ist die Prüfgröße nur noch für die Schwellenwerte 4,0 bei einem Signifikanzniveau von 5\% und bei einem Schwellenwert von 6,0 für beide getesteten Signifikanzniveaus anzunehmen. 
\begin{table}[h]
	\center
	\begin{footnotesize}
		\pgfplotstabletypeset[
			col sep=semicolon,
			row sep=newline,
			columns={1,2,3,4,5,6,7},
			header=false,
			skip rows between index={0}{1},
			columns/1/.style={string type, column name=threshold},
			columns/2/.style={string type, column name=n},
			columns/3/.style={column name=mean},
			columns/4/.style={column name=std},
			columns/5/.style={column name=t-statistics},
			columns/6/.style={string type, column name=$\sigma$ (5\%)},
			columns/7/.style={string type, column name=$\sigma$ (1\%)}
		]{Chapter4/Csvs/statistics_days_27_32_mu_-0.0.csv}
		\begin{footnotesize}
			\pgfplotstabletypeset[
				col sep=semicolon,
				row sep=newline,
				columns={1,2,3,4,5,6,7},
				header=false,
				skip rows between index={0}{1},
				columns/1/.style={string type, column name=threshold},
				columns/2/.style={string type, column name=n},
				columns/3/.style={column name=mean},
				columns/4/.style={column name=std},
				columns/5/.style={column name=t-statistics},
				columns/6/.style={string type, column name=$\sigma$ (5\%)},
				columns/7/.style={string type, column name=$\sigma$ (1\%)}
			]{Chapter4/Csvs/statistics_days_27_32_mu_-0.033.csv}
			\pgfplotstabletypeset[
				col sep=semicolon,
				row sep=newline,
				columns={1,2,3,4,5,6,7},
				header=false,
				skip rows between index={0}{1},
				columns/1/.style={string type, column name=threshold},
				columns/2/.style={string type, column name=n},
				columns/3/.style={column name=mean},
				columns/4/.style={column name=std},
				columns/5/.style={column name=t-statistics},
				columns/6/.style={string type, column name=$\sigma$ (5\%)},
				columns/7/.style={string type, column name=$\sigma$ (1\%)}
			]{Chapter4/Csvs/statistics_days_27_32_mu_-0.066.csv}
		\end{footnotesize}
	\end{footnotesize}
  	\caption[Statistische Auswertung des Zeitraumes 11-15 Tage vor Beginn der Grippewelle]{Statistische Auswertung des Zeitraumes 11-15 Tage vor Beginn der Grippewelle. Der Erwartungswert beträgt oben $\mu_{0}=0.0 \frac{g}{kg}$, in der Mitte $\mu_{0}=\text{-}0.033 \frac{g}{kg}$ und unten $\mu_{0}=\text{-}0.066 \frac{g}{kg}$}
	\label{tab:statistic_days}
\end{table}

\begin{figure}[!ht]
\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.98\textwidth]{all_anomalies_daily_statistics_-00.png}
\includegraphics[width=0.98\textwidth]{all_anomalies_daily_statistics_-0066.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.98\textwidth]{all_anomalies_daily_statistics_-0033.png}
\includegraphics[width=0.98\textwidth]{all_anomalies_daily_statistics_-0099.png}
\end{minipage}
\caption[Einseitige Signifikanztests von Hypothesen]{Einseitige Signifikanztests von Hypothesen mit Erwartungswerten (von links oben nach rechts unten): $\mu_{0}=\text{-}0.0 \frac{g}{kg}$, $\mu_{0}=\text{-}0.033 \frac{g}{kg}$, $\mu_{0}=\text{-}0.066 \frac{g}{kg}$, $\mu_{0}=\text{-}0.099 \frac{g}{kg}$}
\label{fig:t-statistics}
\end{figure}
Schließlich wurden die Hypothesentests auch noch für jeden einzelnen Tag im Beobachtungszeitraum durchgeführt. Die Ergebnisse sind in Abbildung \ref{fig:t-statistics} zu sehen. Auf der Ordinatenachse ist die Prüfgröße aufgetragen. Die Abszisse zeigt die Tage relativ zum Beginn der Grippewelle. Das linke obere Schaubild zeigt die statistische Auswertung der Hypothese, dass es für jeden Tag im Beobachtungszeitraum eine negative Anomalie gab. Die rot-gestrichelten Linien markieren die kritische Prüfgröße für die Signifikanzniveaus 5\% und 1\%. Man erkennt die Ergebnisse der Auswertung des Zeitraumes 11 - 15 Tage vor Ausbruch der Grippewelle in \ref{tab:statistic_days} wieder. Für alle Inzidenzen ab 2,0 kann die Hypothese für ein Signifikanzniveau von 5\% angenommen werden. 

Das rechte obere Schaubild zeigt die Auswertung für einen Erwartungswert $\mu_{0}=\text{-}0.033 \frac{g}{kg}$ für jeden Tag. Die Hypothese kann hier nur noch für wenigere Tage angenommen werden. Tag 12 und 13 vor Ausbruch erlauben für alle Inzidenzen ab 2,0 eine Annahme der Hypothese für beide Signifikanzniveaus. Für die Schwellenwerte 4,0 und 6,0 ist der 14te Tag vor Ausbruch auch noch im Annahmebereich. 

Das linke untere Schaubild zeigt die Auswertung der Hypothese mit einem Erwartungswert $\mu_{0}=\text{-}0.066 \frac{g}{kg}$. Hier kann die Hypothese für die Tage 12 und 13 für das Signifikanzniveau 5\% wiederum für alle Schwellenwerte ab Inzidenz 2,0 angenommen werden. Das Signifikanzniveau 1\% lässt die Annahme ab einem Schwellenwert von 3.0 zu. 

Schließlich wurde noch die Hypothese mit einem Erwartungswert von $\mu_{0}=\text{-}0.099 \frac{g}{kg}$ getestet. Für das Signifikanzniveau 5\% kann die Hypothese an Tag 12 für alle Schwellenwerte ab 3,0 angenommen werden. Tag 13 erlaubt die Annahme für Schwellenwerte 3,0, 4,0 und 6,0.

\section{Formulierung der Warnstufen und Validierung an Grippewelle} % (fold)
\label{sec:index}
Anhand der Ergebnisse aus Abschnitt \ref{sec:statistische_signifikanz_der_ergebnisse} wurde ein Index in Form von Warnstufen formuliert. Dabei diente der Wertebereich als Grundlage der Anomalien der verschiedenen Grippewellen. Der Wertebereich aller Grippewellen liegt zwischen $q' = 4.6 \frac{g}{kg}$ und $q' =\text{-}4.13 \frac{g}{kg}$. Als nächstes wurde der Durchschnittswert der untersten Quartile berechnet. Gemittelt über alle Grippewellen lag dieser bei $\overline{q'_{0.25}} = \text{-}0.62 \frac{g}{kg}$. Dann wurde der Durchschnittswert der absoluten Minima im Beobachtungszeitraum berechnet. Dieser lag für alle Grippewellen bei $\overline{q'_{min}} = \text{-}2.03 \frac{g}{kg}$ und bildete die Basis für die Warnstufen, indem er in drei gleich große Bereiche eingeteilt wurde.

Die höchste Warnstufe (rot) wurde ab einer Anomalie $q' < \text{-}1.33 \frac{g}{kg}$ definiert. Die unterste Warnstufe (gelb) liegt im Bereich $0 < q' < \text{-}0.66 \frac{g}{kg}$. Die gemittelte unterste Quartile liegt ebenfalls in diesem Bereich. Hier liegt eine geringe Wahrscheinlichkeit vor, dass die Luftfeuchtigkeit das Ausbreiten einer Grippewelle begünstigt. Die mittlere Warnstufe (orange) liegt zwischen beiden Bereichen, $ \text{-} 0.66 < q' < \text{-}1.33$. Tabelle \ref{tab:index} zeigt die Warnstufen, gegen die die aktuelle Grippesaison 2016/2017 getestet wurde. 
\begin{table}[t]
\begin{center}
\begin{small}
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{l | c | c}
\toprule
Farbe 	& 	Anomaly der spezifischen Feuchte [g/kg] 	&  	Einfluss des Wetters auf Influenza Ausbreitung \\
\midrule 
\textit{grün} 	& 	$ q' > 0 $	& 	nein  \\
\textit{gelb} 	&	$ \text{-} 0.66 < q' < 0$ 	&   gering \\
\textit{orange} & 	$ \text{-} 0.66 < q' < \text{-}1.33$ 		&	moderat \\
\textit{rot} & 	$ q' < \text{-}1.33$ 		&	hoch \\
\bottomrule
\end{tabular}}
\end{small}
\end{center}
\caption{Warnstufen zur Wahrscheinlichkeit eines Ausbruchs einer Grippewelle}
\label{tab:index}
\end{table}
In Abbildung \ref{fig:validation_konstanz} sieht man die Validierung des Index für den Feuchtedaten der Station Konstanz mit Grippedaten des Landkreis Konstanz. Für einen Schwellenwert 1,0 würde man den Beginn der Grippewelle in die zweite Januarwoche festlegen. Zu beachten ist, dass die Inzidenz für mindestens 14 Tage nicht mehr unter  Schwellenwert fallen darf, weshalb der Beginn nicht mit dem ersten Auftreten des Schwellenwertes gleichzusetzen ist. Um den Jahreswechsel, also zwei Wochen vorher, wäre die Warnstufe orange, moderat, ausgegeben worden. Der Index hätte also korrekt gewarnt. Definiert man den Beginn der Grippewelle dagegen bei einem Schwellenwert von 2,0 ist zwei Wochen vor Beginn keine negative Anomalität zu erkennen, und es wäre auch nicht gewarnt worden. 

In Abbildung \ref{fig:validation_emmendingen} ist die selbe Auswertung für Emmendingen/Freiburg abgebildet. Es wurden in Emmendingen fast dreimal so viele Grippefälle gemeldet. Die Definition des Beginns fällt für Schwellenwerte größer als 3,0 auf den selben Tag wie in Konstanz (zweite Januarwoche). Wie auch in Konstanz lässt sich hier zwei Wochen vor Beginn der Grippewelle um den Jahreswechsel herum die Warnstufe orange erkennen. 

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{konstanz-konstanz.png}
	\caption[Warngruppen der Grippewelle 16/17 im Landkreis Konstanz]{Warngruppen der Grippewelle 16/17 im Landkreis Konstanz}
\label{fig:validation_konstanz}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{emmendingen-freiburg.png}
	\caption[Warngruppen der Grippewelle 16/17 im Landkreis Emmendingen]{Warngruppen der Grippewelle 16/17 im Landkreis Emmendingen}
\label{fig:validation_emmendingen}
\end{figure}

Neben der visuellen Auswertung wurde jedes Auftreten jeder Warnstufe für alle Landkreise ausgewertet. Die Ergebnisse sind in Tabelle \ref{tab:validation_index} zu sehen. Dazu wurde der Zeitraum 11-15 Tage vor Beginn der Grippewelle untersucht. Wie in Abschnitt \ref{sec:datenverarbeitung} beschrieben, wurde der Beginn der Grippewelle durch verschiedene Schwellenwerte der Inzidenz definiert. Dieser Schwellenwert durfte 14 Tage lang nicht unterschritten werden um den Beginn festzulegen. In der letzten Spalte ist der Anteil an Tagen an denen keine Warnstufe erreicht wurde (grün) in Relation zu den Tagen an denen eine Warnstufe erreicht wurde eingetragen. Man erkennt, dass im Beobachtungszeitraum für Schwellenwerte bis 3,0 etwas mehr als die Hälfte der Tage eine Warnstufe erreicht haben. Für diese Tage lässt sich sagen, dass es unterdurchschnittlich trocken war im Zeitraum 11-15 Tage vor Ausbruch der Grippewelle. Definiert man dagegen den Ausbruch der Influenza-Epidemie anhand höherer Schwellenwerte, traten die Warngruppen an weniger als der Hälfte der Tage auf.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{small}
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{l | c | c | c}
\toprule
Schwellenwert  	& 	Warnstufe 	&  	Anzahl Tage im Beobachtungszeitraum  & Anteil Warnung \\
\midrule 
1.0 & \textit{grün} 	& 488	 & 47.37\% \\
    & \textit{gelb} 	& 234	 & 22.71\% \\
    & \textit{orange} 	& 186	 & 18.05\% \\
    & \textit{rot} 		& 122	 & 11.84\% \\
\midrule 
2.0 & \textit{grün} 	& 540	 & 49.31\% \\
    & \textit{gelb} 	& 285	 & 26.02\% \\
    & \textit{orange} 	& 167	 & 15.25\% \\
    & \textit{rot} 		& 103	 & 9.40\% \\
\midrule 
3.0 & \textit{grün} 	& 579	 & 49.91\% \\
    & \textit{gelb} 	& 314	 & 27.06\% \\
    & \textit{orange} 	& 163	 & 14.05\% \\
    & \textit{rot} 		& 104	 & 8.96\% \\
\midrule 
4.0 & \textit{grün} 	& 592	 & 50.16\% \\
    & \textit{gelb} 	& 332	 & 28.13\% \\
    & \textit{orange} 	& 157	 & 13.30\% \\
    & \textit{rot} 		& 99	 & 8.38\% \\
\midrule 
5.0 & \textit{grün} 	& 610	 & 53.74\% \\
    & \textit{gelb} 	& 291	 & 25.63\% \\
    & \textit{orange} 	& 136	 & 11.98\% \\
    & \textit{rot} 		& 98	 & 8.63\% \\
\midrule 
6.0 & \textit{grün} 	& 540	 & 50.94\% \\
    & \textit{gelb} 	& 309	 & 29.15\% \\
    & \textit{orange} 	& 121	 & 11.41\% \\
    & \textit{rot} 		& 90	 & 8.49\% \\
\bottomrule
\end{tabular}}
\end{small}
\end{center}
\caption{Anwendung des Index an der Grippesaison 2016/17}
\label{tab:validation_index}
\end{table}
% section statistische_signifikanz_der_ergebnisse (end)
% section index (end)
% section spezifische_feuchte_anomalie (end)
% section auswertung_der_stationsdaten (end)